\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Pengertian Monitoring}
Monitoring adalah proses rutin pengumpulan data dan pengukuran kemajuan atas objektif program. Memantau perubahan, yang fokus pada proses dan keluaran. Monitoring melibatkan perhitungan atas apa yang kita lakukanMonitoring melibatkan pengamatan atas kualitas dari layanan yang kita berikan.[11]

\section{Defenisi \textit{Mobile Android}}
Android adalah salah satu platform sistem operasi yang digemari masyakat karena sifatnya yang open source sehingga memungkinkan pengguna untuk melakukan pengembangan. Android merupakan generasi baru platform mobile berbasis linux yang mencakup sistem operasi, middleware, dan aplikasi (Nazruddin Safaat, 2012).\cite{supriyono2014rancang} Arsitektur Android terdiri dari bagian-bagian seperti berikut :
\begin{enumerate}
    \item Applications dan Widgets: layer (lapisan) dimana pengguna hanya berhubungan dengan aplikasi saja. 
    \item Applications Framework: lapisan dimana para pengembang melakukan pembuatan aplikasi yang akan dijalankan di sistem operasi Android dengan komponen-komponennya meliputi views, contents provider, resource manager, notification manager, activity manager. 
\item Libraries: lapisan dimana fitur-fitur android berada yang berada diatas kernel meliputi library C/C++ inti seperti Libc dan SSL. 
\item Android Run Time: lapisan yang membuat aplikasi Android dapat dijalankan dimana dalam prosesnya menggunakan implementasi Linux yang terbagi menjadi dua bagian yaitu Core Libraries dan Dalvik virtual Machine. 
\item Linux Kernel: Layer yang berisi file-file system untuk mengatur processing, memory, resource, driver, dan sistem operasi android lainnya. 
Sistem operasi yang mendasari Android dilisensikan dibawah GNU, GPLv2 (General Public License verse 2) yang sering dikenal dengan istilah copyleft. Pendistribusian Android dibawah lisensi dari Apache Software yang memungkinkan untuk distribusi kedua dan seterusnya.

\end{enumerate}

\section{Aplikasi}

Aplikasi yaitu dapat diartikan sebagai suatu program berbentuk perangkat lunak yang berjalan pada suatu sistem tertentu yang berguna untuk membantu berbagai\cite{hijriani2017implementasi}kegiatan yang dilakukan oleh manusia.[13]

\section{Metode Regresi Linear}

Analisis regresi adalah suatu metode statistik yang mengamati hubungan antara variabel terikat Y dan serangkaian variabel bebas X1,…,Xp. Tujuan dari metode ini adalah untuk memprediksi nilai Y untuk nilai X yang diberikan. Model regresi linier sederhana adalah model regresi yang paling sederhana yang hanya memiliki satu variabel bebas X. Analisis regresi memiliki beberapa kegunaan, salah satunya untuk melakukan prediksi terhadap variabel terikat Y \cite{smadi2012least}. Persamaan untuk model regresi linier sederhana adalah sebagai berikut.
\subsection{Cara Kerja Metode Regresi Linear}
Persamaan untuk model regresi linier sederhana adalah sebagai berikut.
 Y = a + bX 

	Y adalah variabel terikat yang diramalkan, X adalah variabel bebas, a adalah intercep, yaitu nilai Y pada saat X=0, dan b adalah slope, yaitu perubahan rata-rata Y terhadap perubahan satu unit X. Koefisien a dan b adalah koefisien regresi dimana nilai a dan b dapat dicari menggunakan persamaan berikut.
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/rumus1}
\end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/rumus2}
\end{figure}
	Nilai a adalah slope, b adalah intercep dan n adalah banyaknya data yang digunakan dalam perhitungan.\cite{hijriani2017implementasi}
Berikut ini adalah Langkah-langkah dalam melakukan Analisis Regresi Linear Sederhana :[16]
\begin{enumerate}
    \item 	Tentukan Tujuan dari melakukan Analisis Regresi Linear Sederhana
\item	Identifikasikan Variabel Faktor Penyebab (Predictor) dan Variabel Akibat (Response)
\item Lakukan Pengumpulan Data
\item Hitung  X², Y², XY dan total dari masing-masingnya
\item Hitung a dan b berdasarkan rumus diatas.
\item Buatkan Model Persamaan Regresi Linear Sederhana.
\item Lakukan Prediksi atau Peramalan terhadap Variabel Faktor Penyebab atau Variabel Akibat.

\end{enumerate}

\section{Flowchart}

Suatu gambaran yang mempresentasikan suatu algoritma atau prosedur menyelesaikan suatu masalah. [17]. Flowchart terbagi dua, yaitu flowchart sistem dan flowchart program. 

\section{UML (Unified Modelling Language)}

Unified Modeling Language (UML) adalah teknik untuk merancang sebuah sistem serta aplikasinya. UML mulai diperkenalkan oleh Object Management Group, yaitu organisasi yang telah mengembangkan model, teknologi, dan standar OOP sejak tahun 1980-an. UML adalah Bahasa yang menentukan, memvisualisasikan membangun, dan mendokumentasikan suatu sistem informasi yang akan dirancang. UML juga bisa disebut sebagai alat untuk analisis dan desain yang berorientasi objek oleh Grady Booch, Jim Rumbaugh, dan Ivar Jacobson.[18] UML dapat digunakan dalam Bahasa pemograman berorientasi objek seperti C++, Java, dan VB.NET.
Adapun macam-macam diagram dalam UML untuk memodelkan aplikasi berorientasi objek, antara lain:
\begin{enumerate}
    \item 	Use Case merupakan unit fungsionalitas koheren yang diekspresikan sebgai transaksi-transaksi yang terjadi antara actor dan system.
\item	Class Diagram untuk memodelkan struktur yang terdiri dari kelas-kelas sistem.
\item Conceptual Diagram untuk memodelkan konsep-konsep yang ada di dalam aplikasi.
\item Sequence Diagram Untuk memodelkan pengiriman pesan (message) antar objects.
\item Collaboration Diagram untuk memodelkan interaksi antar objects.
\item State Diagram untuk memodelkan perilaku objects di dalam sistem.
\item Activity Diagram untuk memodelkan perilaku Use Case dan Objects di dalam sistem.
\item Object Diagram untuk memodelkan struktur object.
\item Component Diagram untuk memodelkan komponen object.
\item Deployment Diagram untuk memodelkan distribusi aplikasi.

\end{enumerate}

\section{API (Application Programming Interface)}

Application Programming Interface (API) adalah sebuah teknologi untuk memfasilitasi pertukaran informasi atau dana antara dua atau lebih aplikasi perangkat lunak. API adalah antarmuka virtual antara dua fungsi perangkat lunak yang saling berkerja sama, seperti antara sebuah word processor dan spreadsheet.[19] Sebuah API mendefinisikan bagaimana cara programmer memanfaatkan suatu fitur tertentu dari sebuah computer. API tersedia untuk sistem windowing, sistem file, sistem basis data dan sistem jaringan.

\subsection{Keuntungan Memprogram Dengan Menggunakan API }
\begin{enumerate}
    \item Portabilitas. Programmer yang menggunakan API dapat menjalankan programnya dalam sistem operasi mana saja asalkan sudah ter-install API tersebut. Sedangkan system call berbeda antar sistem operasi, dengan catatan dalam implementasinya mungkin saja berbeda.
\item	Lebih Mudah Dimengerti. API menggunakan bahasa yang lebih terstruktur dan mudah dimengerti daripada bahasa system call. Hal ini sangat penting dalam hal editing dan pengembangan.

\end{enumerate}



